\item[81]
Stan pacjenta i jego problemy uzależnione są od lokalizacji guza w OUN. U chorych ze stwierdzonym guzem w płacie skroniowym występują:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem Lęk i/lub depresja, zaburzenia pamięci, mowy, aż do afazji czuciowej, zaburzenia widzenia i mogą występować halucynacje wzrokowe i słuchowe praz niedowład połowiczy
		\item Zaburzenia napędu i inicjatywy, spowolnienie, niepewny chód o charakterze powłóczenia z niezbornością, afazja ruchowa, zaburzenia kontroli zwieraczy, napady padaczkowe
		\item Upośledzenie czucia powierzchownego i ułożenia, apraksja, agnozja, zaburzenia orientacji przestrzennej, zaburzenia schematu ciała, upośledzenie pola widzenia, napady padaczkowe mające charakter czuciowy
		\item Jednoimienne, przeciwstronne, połowicze (lub kwadrantowe) upośledzenia pola widzenia, agnozja wzrokowa, napady padaczkowe z aurą wzrokową
	\end{enumerate}
Ponieważ:
Płat czołowy odpowiada za planowanie ruchów, przewidywanie konsekwencji zachowań, rozumienie sytuacji społecznych, rozumienie i kontrolę emocji w przypadku guza usytuowanego w płacie czołowym pacjent ma problemy z mową (wypowiada się płynnie, ale popełnia błędy) pojawiają się napady lęku i stany depresyjne, a gdy dodatkowo uszkodzony zostaje hipokamp upośledzona zostaje również pamięć „świeża”. Chory ma problemy z zapamiętywaniem. 
Źródło: Artykuł Postępy Nauk Medycznych – Objawy neurologiczne guzów mózgu 3/2006


\item[82]
Niedrożność jest spowodowana ostrym niedokrwieniem jelita. 
Charakteryzuje się bólem:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Średnio nasilonym kurczowym w śródbrzuszu;
		\item Słabym rozlanym w podbrzuszu;
		\hlitem Bardzo silnym, kurczowym w śród- i podbrzuszu;
		\item Bardzo silnym, ciągłym, ostrym, w śródbrzuszu, okolicy lędźwiowej
	\end{enumerate}
Ponieważ:
Początek jest nagły i występuje bardzo nasilony ból rozlany na całą jamę brzuszną.
Źródło: Chirurgia H. Sweetland, K. Conway; Urban And Partner; Wrocław 2006

\item[83]
Który z wymienionych celów NIE jest celem premedykacji?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Zmniejszenie niepokoju i lęku chorego
		\hlitem Zmniejszenie liczby bakterii w miejscu nacięcia skóry
		\item Uzyskanie amnezji, nasilenie działania środków amnestycznych oraz ułatwienie wprowadzenia indukcji do znieczulenia
		\item Nasilenie hipnotycznego działania środków anestetycznych oraz ułatwienie wprowadzenia indukcji do znieczulenia
    \end{enumerate}
Ponieważ:
Głównym celem premedykacji jest zmniejszenie lęku oraz spowodowanie niepamięci zdarzeń związanych z operacją. Dodatkowymi celami jest ułatwienie uprowadzenia do znieczulenia, zmniejszenie zapotrzebowania na leki anestetyczne, zniesienie bólu przed operacją, zmniejszenie wydzielania śluzu i soku żołądkowego oraz jego alkalizację.
Źródło: Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, E. Walewska, PZWL, Warszawa 2014 – 4 dodatek

Zadanie 84
Przy wyznaczaniu miejsca do wykonania urostomii u dziecka, pielęgniarka powinna:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Ocenić wygląd powłok, brzusznych i zewnętrznych narządów moczowo-płciowych
		\item Określić masę ciała i wzrost dziecka
		\item Wyjaśnić dziecku wskazania kliniczne do wyłonienia urostomii i omówić technikę operacji 
		\hlitem Zwrócić uwagę na możliwości psychofizyczne dziecka w zakresie samopielęgnacji
	\end{enumerate}

\item[85]
Pierwszym etapem leczenia zachowawczego złamania kości jest repozycja, czyli odtworzenie prawidłowego ustawienia odłamów:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Sposobem zamkniętym
		\item Sposobem otwartym
		\item Przez wyciąg szkieletowy
		\hlitem Wszystkie odpowiedzi są prawidłowe
	\end{enumerate}
Ponieważ:
Definicja mówi: repozycja, czyli odtworzenie prawidłowego ustawienia odłamów (w znieczuleniu ogólnym lub miejscowym) sposobem zamkniętym, otwartym lub przez wyciąg szkieletowy
Źródło: Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, E. Walewska, PZWL Warszawa 2014 – 4 dodatek
